\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=1.5cm, right=1.5cm}
\usepackage{enumitem}

\begin{document}

\begin{center}
    \Large \textbf{Formulário de Análise Crítica de Artigos}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

\section*{Instruções}
Para cada artigo, responda às questões abaixo de forma clara e objetiva. Use o espaço fornecido ou anexe folhas adicionais, se necessário.

\subsection*{Informações Básicas}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Título do Artigo:} 
    \item \textbf{Ano de Publicação:} 
    \item \textbf{Autores:}
\end{itemize}

\subsection*{Questões de Análise}
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item De onde o autor parece tirar suas ideias? 
    \item O que foi obtido efetivamente como resultado desse trabalho? 
    \item O que foi feito poderia ser feito de outro modo? 
    \item Quais condições poderiam afetar os resultados? 
    \item Como esse trabalho se relaciona com outros na mesma área? 
    \item Qual seria o próximo passo razoável para dar continuidade a essa pesquisa? 
    \item Os resultados do trabalho podem ser aplicados em outras áreas? 
    \item Que ideias de outras áreas poderiam ser aproveitadas nesse trabalho? 
    
\end{enumerate}

\subsection*{Críticas Gerais}
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item As descobertas são críveis? 
    \item Se sim, elas são relevantes? 
    \item Como o conhecimento foi estendido a partir da pesquisa? 
    \item Quão bem a avaliação valida os objetivos iniciais? 
    \item Quão bem é explicado o escopo para a generalização dos resultados? 
    \item Quão bem foram descritas a composição e a cobertura de uma eventual amostra? 
    \item Quão bem foi feita a coleta de dados? 
    \item Quão claras são as ligações entre os dados, a interpretação e as conclusões? 
    
\end{enumerate}

\subsection*{Para Trabalhos Quantitativos}
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item A análise dos dados foi apropriada? 
    \item Foi feita análise de sensibilidade? 
    \item O tamanho da amostra era adequado? 
    \item A seleção dos elementos a serem estudados foi feita de forma aleatória ou por conveniência? 
    \item Os resultados foram confirmados por técnicas estatísticas adequadas, como o teste de hipóteses? 
\end{enumerate}


\end{document}
