\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=1.2in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}

\title{\vspace{-2 cm}Universidade Federal de Ouro Preto \\ Computação e Classificação das Ciências}
\author{Prof. Rodrigo Silva}
\date{}


\begin{document}

\maketitle

\section*{Leitura}

\begin{itemize}
    \item Capítulos 1, 2 e 3 - WAZLAWICK, Raul Sidnei. Metodologia de pesquisa para ciência da computação. 3. ed. Rio de Janeiro: Elsevier, 2014.
\end{itemize}

\section{Questões}

\subsection{Capítulo 1}

\begin{enumerate}

    \item Qual problema o aluno de mestrado decidiu atacar?
    \item O que o aluno estudou primeiramente?
    \item Em qual solução o aluno começou a trabalhar?  
    \item Como foi o experimento projetado pelo aluno para testar a solução proposta?
    \item Quais foram os resultados atingidos pelo aluno? Estes resultados são bons? 
    \item Quais foram os erros cometidos pelo aluno?

\end{enumerate}

\subsection{Capítulo 2}

\begin{enumerate}

    \item O que é uma ciência formal? Dê exemplos de ciências formais na subárea da computação.
    \item O que é uma ciência empírica? O que é obrigatório neste tipo de ciência?
    \item Diferencie as ciências naturais das ciências sociais. Quais displinas representam estas ciências na computação?
    \item O que é computação científica?
    \item O que é uma ciência pura?
    \item O que é uma ciência aplicada?
    \item Qual a diferença entre ciência exata e ciência inexata? Dê exemplos das duas.
    \item Qual a diferença entre uma ciência hard e uma ciência soft? A Ciência da Computação é uma ciência hard ou soft?
    \item O que é uma ciência nomotética? E uma ciência idiográfica?

\end{enumerate}

\subsection{Capítulo 3}

\begin{enumerate}

    \item Qual a relação entre teoria e coleta de dados no método científico?
    \item No contexto científico, o que significa a palavra \textit{empírico}?
    \item Como um empiricista pensa a ciência? 
    \item O que precisaríamos fazer para que a afirmação ``a maioria dos programadores não gosta de usar UML'' tivesse embasamento empírico?
    \item Qual a diferença entre pragmatismo e realismo? Com qual destas duas você se indentifica mais? Explique.
    \item Qual é a crítica feita em relação ao ``conhecimento absoluto''?
    \item Defina o princípio da objetividade. Você acha que a pesquisa em computação deveria seguir o princípio da objetividade? Você consegue estabeler alguma conexão entre objetividade e pragmatismo?
    \item Explique como o princípio da indução é utilizado na ciência empírica?
    \item Descreva o princípio da refutação.
    \item Descreva o princípio do coerentismo.
    \item O que é o princípio da Lâmina de Occam?
    \item Contraponha o construtivismo e o reducionismo? Quais as diferenças entre os dois? Qual princípio você acha o mais adequado?

\end{enumerate}
    




%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{references}
\end{document}

