\documentclass{article}
\usepackage{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}

\geometry{margin=1in}

\begin{document}

\title{Rubrica de Avaliação do Elevator Pitch}
\author{}
\date{}
\maketitle

\textbf{Nome:} \\

\textbf{Matrícula:}

\vspace{1em}

\begin{longtable}{|p{2cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|c|}
\hline
\textbf{Critério} & \textbf{Excelente (9-10)} & \textbf{Bom (7-8)} & \textbf{Satisfatório (5-6)} & \textbf{Precisa Melhorar (0-4)} & \textbf{Nota} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Critério} & \textbf{Excelente (9-10)} & \textbf{Bom (7-8)} & \textbf{Satisfatório (5-6)} & \textbf{Precisa Melhorar (0-4)} & \textbf{Nota} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
\hline
\endlastfoot
Clareza na Definição do Problema & Problema claramente definido e bem contextualizado; forte relevância para a área. & Problema definido e contextualizado, mas poderia ser mais específico ou relevante. & Problema é um pouco claro, mas carece de profundidade ou de completa contextualização. & Problema não é claro, mal definido ou carece de relevância. & /10 \\
\hline
Objetivos e Hipótese & Objetivos claramente definidos, com uma hipótese bem justificada e inovadora. & Objetivos e hipótese são claros, mas podem carecer de justificativa completa ou originalidade. & Objetivos e hipótese estão presentes, mas poderiam ser mais específicos ou melhor justificados. & Objetivos e hipótese são vagos, pouco claros ou não justificados. & /10 \\
\hline
Abordagem Metodológica & Procedimento metodológico é detalhado, realista e se alinha perfeitamente aos objetivos e hipótese. & Abordagem metodológica é clara e, na maior parte, se alinha aos objetivos e hipótese. & Abordagem metodológica é um pouco clara, mas pode carecer de alinhamento ou detalhes. & Abordagem metodológica não é clara, é irrealista ou está mal alinhada. & /10 \\
\hline
Persuasão e Engajamento & Pitch altamente persuasivo, envolvente e confiante; comunica efetivamente a importância e viabilidade. & Pitch é claro e envolvente, mas pode carecer de alguma persuasão ou confiança. & Pitch comunica a ideia, mas pode carecer de energia, engajamento ou persuasão. & Pitch não convence, carece de engajamento ou é mal apresentado. & /10 \\


\end{longtable}

\vspace{1em}

\textbf{Nota Total: /40}



\end{document}
